（粵文翻譯）柏金傳：Stillness and Speed

壽桃前言：

I. 文中開頭的框，代表章節同頁數，純粹方便自己搵返。例如[1-9]代表第一章第九頁。
II. 全文說話用粵文、其他部分用書面語。
III. 歡迎意見。

[1-9]

「習慣左就唔覺嘈架啦。」柏金嘴角微翹。「唔覺架。」

我們置身於柏金童年居住地的數碼外，旁邊就是環繞阿姆斯特丹 (Amsterdam) 的A10公路。這裡直至1950年代，仍是一片泥田，看見荷蘭牛隻在這城市西懸的地方吃草仍是件尋常事。1970年，柏金一家遷入這個開始發展的地域。孩提時代的柏金就是在這裡與貨車、推土機和起重機為伴。當時，連綿的大樹和隔音板可以阻隔些許交通的嘈音，但是對於在柏金家門前熙來攘往的各類貨車，它們就無能為力了。然而柏金卻對這一切充滿感激。

「起完哩條路之後，我6分鐘就去到訓練場啦。未起之前起碼要45分鐘。」

(22 James Rosskade。Google Map)

[1-10]

柏金出生於天主教家庭，是四兄弟中的老么。父親(Wim Bergkamp)是一名電工，也在一所業餘的球會踢足球。母親(Tonny Bergkamp)是一名業餘體操運動員，在James Rosskade這片土地養育了這個家庭。

門牌22號。柏金帶我們來到舊家門前。

「上面一樓就係我間房。平日就梗係落黎地下踢波啦。」

足球佔據了柏金童年的絕大部分。柏金四兄弟(Wim Jr, Ronald, Marcel & Dennis)不只會在屋內，或門前的路上踢足球。如果附近草地足球場的保安和大狗不在，柏金四兄弟甚至會穿過地下隧道，去到真正的足球場上踢足球。

用現在的標準來看，電視直播在當時是可說是稀有的事情。在周末晚上，柏金一家往往需要跑到附近的聖若瑟堂 (St Joseph’s Church) 參加禮拜，原因就是之前要觀看德國足球的電視節目。英格蘭足總杯決賽，是當時少數直播的英國賽事，也是當時的盛事之一。

都市傳說，柏金的名字取自其父親最喜愛球員——Denis Law。這個傳說和事實相符。

至於Dennis與Denis之謎，就要歸功於當時分別十歲和七歲的兄長Wim Jr 和Ronald。他們認為Dennis 的讀音比Denis 較不女性化。

不過，長大後的柏金似乎更喜愛荷杜(Glenn Hoddle)。

「無特別原因架。但係我最中意就係控球，尤其係控高波。我唔特別中意扭波、插花或者入波。控波，我剩係中意哩樣。喺電視睇英格蘭足球而又吸引到我既球員就係荷杜。佢永遠都協調到。我超中意睇佢黐高波落腳。絲毫不差，佢既first touch 係完美。」

(壽桃按：係呀，Denis Law 係曼、荷杜係熱狗。Google 圖片)

[1-11]

「返學嗰陣，十二點放學。快快腳返屋企食片三文治，然後再跑返學校。十二點半左右啦，跑返學校運動場玩 paaltjesvoetbal。人人都有枝棍，擺喺地下，而你護住枝棍，唔好被人用波踢跌枝棍。我嗰枝係馬納當拿黎，喺美勞堂做既。藍白間條，10號。」

「細個真係無時無刻都踢緊波，學校、屋企附近。嗰陣啲車好似闊啲，同埋無咁多車啦。完全係街波。四打五、五打五、五打四。踢街波你基本功唔會太差架，因為一跌實爆缸。求其有棵樹就係龍門架啦。射中棵樹會好開心架，棵樹細，你要準先射得中架嘛。有時又會用人地門口做目標啦。總之就係附近搵到既野啦。有時又會同道牆、同架車做one-two 啦。但係就唔會用人地車門黎踢既，驚被人鬧，就算有，多數都係車軚啦。總之就係要準確，概念就係咁，然後自己搵個目標。」

荷蘭人不可能體會到香港的土地問題。門柱就是大家脫去的上衣，而執波、等執波的時間永遠比踢波的時間長。

「夜晚咪又踢過囉。附近啲細路除左荷蘭人，仲有土耳其同摩納哥人。到時就變荷蘭對土耳其，或者荷蘭對摩納哥。附近住啲人都會出黎睇架，好似球場有觀眾咁。」

柏金牌馬納當拿

咩係 Paaltjesvoetbal ?

大家可以睇下哩條link

[1-12]

其後，柏金跟隨兄長們參加了Wilskracht 體育會。柏金的體育天份在童年時期已是顯而易見。

「細個最中意係越野跑，基本上所有運動都中意既，除左體操，阿媽唔開心架，佢想個仔跟佢玩體操呀嘛。其他爬繩、棒球、籃波……基本上所有野我都玩得叻。」

九歲的柏金參加了AAC 體育會，並在短跑、千五米長跑、跳遠比賽中獲獎。推鉛球是其最愛項目。

「放假就會攞住量尺出去推鉛球。食完飯就會同三個阿哥講，我要跟老豆出去練推鉛球，洗碗就交畀你地啦。然後阿媽就喺窗邊睇囉。」

有人說，告魯夫(Johan Cruyff)、雲高爾(Louis Van Gaal)或其中一位阿積士青訓教練，教導了柏金的控球技巧。但柏金卻不這樣認為。

「我唔係任何一個教練教出黎。最好既教練就係由我做我想做既野：告魯夫、雲加同埋希丁克(Guus Hiddink)，佢地都明白我。」

「我多謝我三個哥哥多啲，佢地會即時畀意見，我需要佢地多過一個領隊。細個我無咩朋友，我亦都唔需要太多朋友，因為我有佢地三個。」

三位兄長，Wim 現在是會計師、Ronald 分子生物學家和Marcel IT狗，聽到柏金認為他們比起告魯夫和雲高爾更有影響力，似乎都無言以對。三位兄長都認為柏金是自學成材。Marcel 認為，柏金的成功關鍵是觀察能力。

「佢睇我踢波嗰陣，佢睇得好細緻架。事後佢會同你講返，當時個場面係點，有邊個企喺邊度。佢既觀察力係黐線既。佢打高爾夫，但無人教過佢架，企喺側邊望兩望就學識。網球同桌球都係咁。」

貼住咁多先，聽日再貼

壽巴哩期出好多post

年尾得閒啲

[1-13]

單純就控球而言，大概沒有人能與柏金的輕柔、準確、精巧和優雅相提並論。當柏金在2006年退休，Finanacial Times 的Simon Kuper，回憶起一年前阿姆斯特丹集合荷蘭傳奇球員的一個晚宴。當夜的討論談及了一個問題：

誰是最佳的荷蘭球員？

Kuper說：荷蘭人總共贏得七次歐洲足球先生，僅次於德國。然而Jan Mulder，時為作家的荷蘭傳奇中鋒，選擇了從未贏過歐洲足球先生以及歐聯的人：「柏金。柏金有最好的技術。」希丁克(Guus Hiddink)，偉大的荷蘭教練，點頭同意。事情就這樣決定了。

Woohoo 達蛇

撚伯送分姐

幾年後，在一間荷蘭電視台的訪問中，雲佩斯談及了柏金如何成為他的榜樣。雲佩斯回憶了在阿仙奴訓練場的一個下午。當時雲佩斯還是年青球員，而柏金已是老將了。雲佩斯已完成訓練，浸在按摩浴池從窗外看著柏金訓練。柏金正進行一組包括高速傳球、接球和射球的訓練。雲佩斯決定等待柏金失誤後才離開浴池。

雲佩斯：

「哩個男人，唔係正常人。」

「佢岩岩傷癒，同緊兩個十五、十六歲既青年軍同體能教練訓練。佢地用啲假人練緊傳控。四十五分鐘一節訓練，佢一球都無甩過。佢一球都無交失過。而佢做所有野都係做足100分。射波，射到最大力，控球、直線……黐線，藝術黎架。我浸到手皺哂皮，但我仲未等到。睇睇睇，等佢犯錯，但係等唔到。」

「睇柏金訓練可以答到好多我問自己既問題。我傳波都好好架。我都係一個好好既足球員。但係哩個人，實在太勁。佢既動力、佢既全神貫注。我會諗：『OK，我都踢得好好架啦，但要有達到柏金既高度仍然有一段漫漫長路。』之後我發現，如果我想成為一個咁好既足球員，我都要做到好似柏金咁。自此我嘗試學習同樣既專注，每個傳波射波既練習都做到最好，唔犯錯。每次我犯錯我都會嬲，因為我想成為柏金。」

Pish

謝推

每場波都淨係掂兩下波就收工個柏金

住死裡打

pish

留名支持

柏金傳：Stillness and Speed 1. The Wall (2/2)

問：「我喺度幻想緊八歲既你，對住道牆踢波嗰陣，你諗緊咩？」

柏金：

「我無諗野架，只係做。做做下就諗到方法。通常都係用門口附近既磚做目標。你睇下打直一排既磚，成個龍門框咁。大部分時間我都係自己踢，睇下個波點彈返黎，再控過，好好玩。之後試下另一種做法：右腳、左腳、腳內檔、腳外檔、腳面……搵個節奏出黎，然後加快、減慢。

有時我會瞄住特定一舊磚，左腳、右腳、落西，好好玩。其他人通常都唔理我架，但係我享受。後來，踢比賽既時候，有時會回想起：『呀，我嗰陣試過咁做。』但係細個嗰陣，咪只係將個波踢向牆囉，唔係諗緊點傳波，而只係享受緊過程。」

「再後來，我認為，每次傳波都要有目的。嗰陣好細個，但我已經係咁諗。我向道牆踢波會瞄住特定一舊磚，或者試下用一個特定方法控返個波。我要試唔同既可能性，例如：你踢向道牆，個波一下就彈返黎。

之後你會諗：『不如試下彈兩下？』然後踢細力啲、踢高啲。個波彈兩下，又代表佢彈既高度又有啲唔同，然後我又諗一個新既控波方法。我唔認為自己係沉迷，我只係中意睇個波郁動，我中意踢波落西，同埋研究點樣處理一個落左西既波。」

「基本上所有球類運動都係咁，你睇費達拿(Roger Federer)對住啲發球上網 (Serve and volley) 既球員？有咩咁值得觀眾興奮呀？結果？贏波？費達拿可以打多三十年你因為佢中意哩個遊戲。佢中意彈波，同埋佢中意玩花式，最緊要係有用，我認為。」

問：「你唔中意嗰啲發球上網既球員，係咪？」

柏金：「我中意費達拿(Roger Federer)既打法。你要控制到個波先可以玩到龍門、玩到對手。你睇費達拿drop volley，做埋啲仆街野陰鳩對手。要咁樣玩，你就要做人地唔做、唔明，或者做唔到既野。哩個就係我興趣啦，唔係學人做野，而係自己發明一樣新既。」

聽日停一日。

有興趣睇下古文翻譯故事既，可以追埋哩個

壽桃講故仔

推

自pish一下

[1-16]

問：「所以一切都係自己發明既？你唔會做啲喺電視見到既野？」

柏金：「我都會既。好似睇荷杜啦。仲有好似係1982年世界杯，我會喺屋企攞個綿波(foam ball)扮頂入，然後學啲旁述大叫：『Graaa-zi-aaaaaaaaaaaaniiiiiii』。」

「仲有馬納當拿，我都中意佢。當然，之後喺阿積士，我仲會睇到告魯夫同雲巴士頓做唔同既野啦，但係我唔會完全抄足佢地，就好似，你睇完，記住佢，然後諗：『呀，幾得意喎。』」

(壽桃按：Francesco Graziani，意大利前鋒)

[1-17]

問：「咁踢街波呢？細個你係踢傳統既街波定係你發明左新玩法？」

柏金：「無，正常玩法。我諗我細個已經勁過哂其他細路，但係嗰陣未有咁多諗法。我快過其他人，控得好啲、我可以扭過人，輕腳、快腳之類。」

問：「你踢咩位？」

柏金：「前鋒。我細個入好多波架。我中意笠啲矮龍。大約九、十歲，我中意射角球直入。三十年前既細路係踢大場架，唔係好似而家細路咁，踢啲縮水場。嗰陣概念大概係，你踢到好波，咁你咪可以踢正式場囉。」

「細個都只係好傳統既踢法，嗰時我屈速架，直接爆過個後衛，或者推左走右啦。但係入波我會試唔同玩法，好似笠龍啦，有成功感嘛。當然笠龍唔係我發明啦，印象中係喺電視睇告魯夫回歸阿積士第一場對Haarlem。仲有荷杜，佢都有幾球出名架。荷蘭既笠波叫做：stiftje

stiftje

(壽桃按：連結內有告魯夫笠波)

好似高爾夫打wedge shot 咁……岩岩跌落龍門既背脊，我中意。好玩又有效。有時我會唔開心，啲人話我只係選擇最靚最好睇既方法。我會話：『錯。嗰個係最好既方法。』龍門後面仲有大把位呀。」

謝巴打幫推

多謝

「我覺得自己好好彩架。我既年代有好多同年紀男仔。放學後，通常都係踢波，至少有五、六個男仔會同我一齊踢。三哥Marcel 就慘啦，同佢同年既得班女仔 (壽桃按：Marcel 係 IT 狗)。所以佢要同我啲朋友或者二哥Ronald既朋友玩。有時啲人問我：『你係點樣成為職業足球員呀？』可能哩個就係答案。Ronald 喺學校同我一樣架。如果佢十分得九分，佢會問點解我唔係滿分架？我都係咁。我中意雲加話，身為一個完美主義者，就係要盡力追求完美。即使你唔可能做到完美，你都要做到最盡，咁先有滿足感。」

有興趣支持的讀者可以訂閱壽桃的 Patreon

哩度一定會繼續連載，但由第二章開始就唔會足本了。

[1-18]

問：「所以你有個傳統既童年？無打機、街上無咩車。你就好似戰後既細路仔咁，喺空曠既街道上踢住波成長。」

柏金：「係呀。嗰陣如果放假，唔會去旅行，你會留喺屋企玩。我諗我係最後一代係咁啦。再之後，有街波又有街場。好似用籃波場踢足球咁。啲蘇里南人(Surinamese) 係咁架。阿姆斯特丹唔同既街場都有比賽，大家都係咁練出黎。」

問：「去到阿積士呢？有咩唔同？」

柏金：「完全唔同。其中之一就係教練。嗰陣有好多會咆哮既嚴厲教練，佢地會帶你做一組組練習，然後你跟住做，好似軍訓咁。我有個教練叫Bormann。好人黎，但係有好強既軍事氣牆，跟左佢兩年。之後係Dirk de Groot，又係好嚴厲，不斷咆哮，而你會好驚：『唔好呀，我唔想跟佢。』不過都係好人黎。再之後喺阿積士A Junior係Cor van der Hart，嗌到把聲沙哂，又係嚴厲既好人。有時會有Tonny Bruins Slot，告魯夫既助理。」

「成日有人問：『嗰陣你點成為一個優秀既足球員？』

而家既教練，同以前完全唔同。佢地全部都有教練牌，全部都好類似，知道要點踢、知道要做邊啲訓練、一個訓練要做幾耐、離龍門要幾多碼、雪糕筒要點擺。佢地又知道唔可以訓練太耐，最長個半鐘。佢地知道所有野應該點做。

或者哩個就係問題所在。以前無人會留意哩啲，主要都係自學，即使被教練咆哮，你都係做緊自己。」

「以前喺阿積士會好似踢街波咁。十六個人，兩個隊長玩poting 揀人，即係用腳玩既包剪揼猜隊，然後踢囉。三十年前。係呀，我地係阿積士青訓，但係同踢街波一樣架。會有個教練睇住，但係似球證多過教練，佢地會講：『入波！犯規！』咁囉。

而家既教練會叫停成個比賽，同你講：『喂，屌你老母，而家阿邊個帶住個波，所以你要跑去邊呀？』佢地會話畀球員知所有野。對於我黎講，最好既時代就係告魯夫時代。基本上係自由同自學，無人會對你咆哮，但對球感既要求更嚴格。」